<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth an Friedrich II., König von Preußen, 1754-10-08, [Bayreuth]</title><author><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/38_tl</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-038-1754-10-08-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, BPH, Rep. 46 König Friedrich Wilhelm I., W Nr. 17, Bd. III, Fasz. 5, fol. 44r-45r.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc></teiHeader><text><body><p>(Mein teuerster Bruder, </p><p>Während mein Körper sich von Ihnen entfernt, mein liebster Bruder, lasse ich bei Ihnen den besten Teil meiner selbst, mein Herz. <gap>[… ]</gap><pb/><gap>[… ]</gap>Ich werde die Ehre haben, Ihnen so oft zu schreiben, wie ich kann, und Ihnen das zu berichten, was ich Ihrer Aufmerksamkeit für würdig befinden werde. Da ich noch nicht weiß, ob man die Briefe öffnet, wenn sie Frankreich verlassen, werde ich mich am Anfang vorsehen, bis ich sicher bin, dass sie ohne Kontrolle zu Ihnen gelangen. Denn ich sehe voraus, dass ich viel Stoff finden werde, um mich zu amüsieren und um nachzudenken. Ich werde, allem Anschein nach, erst am Ende des nächsten Monats in Montpellier ankommen und reisen wie die Schildkröten. Nur die Reise nach Berlin verleiht mir Kräfte und Flügel. Könnte ich nur dort sein, um Ihnen mündlich die liebevolle Zuneigung und die tiefe Hochachtung zu wiederholen, mit denen ich bis ins Grab sein werde,</p><p>mein teuerster Bruder,<lb/>Ihre ergebenste und gehorsamste Schwester und Dienerin<lb/>Wilhelmine</p><p><supplied>[o. O. ]</supplied><add>[Bayreuth ]</add>Den 8. Oktober 1754.)</p></body></text></TEI>