<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Friedrich II., König von Preußen an Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth, 1747-11-25, Potsdam</title><author><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/4_tl</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-004-1747-11-25-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, BPH, Rep. 47 König Friedrich II., Nr. 305, Bd. 6, fol. 19r-19v.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc></teiHeader><text><body><p>(Potsdam, den 25. November 1747</p><p>Meine teuerste Schwester.<lb/><gap>[… ]</gap>Der Tisch, den Ihr die Güte habt mir zu schicken, ist noch nicht angekommen. Ich hätte Ihnen natürlich gedankt. Wahrscheinlich verzögern die schlechten Wege<note>[ seine Ankunft]</note>. Hier ersteht man von den Toten auf. So wie Madame de Montbail, die von einem bösartigen Fieber durch die Kraft ihrer Veranlagung gesundet ohne Heilmittel genommen zu haben. Ihre Jungfräulichkeit wird das Paradies ganz muffig erreichen. Ich danke Ihnen vielmals, dass Sie die Güte gehabt haben, mir den Plan von Herculaneum zuzuschicken. Ich sehe wohl, dass unsere Einbildungskraft uns immer über die Wahrheit hinausträgt. Ich hatte mir diese Stadt sehr viel größer und schöner vorgestellt, und ich glaube, dass die Bilder, die man dort gefunden hat, nichts Besonderes sind. Wir leben immer in der Vergangenheit oder in der Zukunft, und unser Geist vermag nicht, die Gegenwart zu genießen. Der Name der Römer berauscht uns und macht uns ehrfürchtig. Wir reden uns ein, dass das zukünftige Geschlecht glücklicher sein wird als das gegenwärtige. Ich mag lieber den natürlichen und bürgerlichen gesunden Menschenverstand, der glaubt, dass der Herr Pfarrer seiner Gemeinde beredter ist als Cicero, dass seine Frau mehr Liebreiz hat als die schöne Helena, dass seine Stadt schöner ist als Paris, und dass die Gemüse, die seine Köchin ihm zubereitet, einen feineren Geschmack haben als alle ausgesuchten Leckerbissen Martials<footnote id="1"> Martial greift in seinen Epigrammen über das Alltagsleben der Römer des Öfteren auf satirische Art die Genusssucht der römischen Bürger auf. {Vgl.: (#264) Martial, 1823: Buch II, 40 [Tongilium], wo ein gewisser Tongilius eine Krankheit vortäuscht, um sich die feinsten Leckerbissen bringen zu lassen. Das Epigramm schließt mit dem Vers „o stulti, febrem creditis esse? Gula est.“} [CW/Möw]</footnote> und des Herzogs von Nevers. Sollten Sie mich in diesem Brief zu ernst finden, so rechne ich damit im nächsten heiterer zu sein. Der kleine Tomasin wird kommen und er wird alle Geister auf einen Komödienton erheben.<lb/>Ich bin mit viel liebevoller Zuneigung und Wertschätzung,</p><p>meine teuerste Schwester, <lb/>Ihr treuester Bruder und Diener</p><p>Friedrich.)</p></body></text></TEI>