<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth an Friedrich II., König von Preußen, 1755-04-15, San Remo</title><author><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trc.html">Transcriber</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Günter Berger</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/147_src</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-147-1755-04-15-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, BPH, Rep. 46 König Friedrich Wilhelm I., W Nr. 17, Bd. III, Fasz. 6, fol. 49r-51r.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fra"/></langUsage><correspDesc ref="https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/147_src" source="#u67fba5a-e081-4c44-972b-9a123fb8e085"><correspAction type="sent"><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName><settlement>San Remo</settlement><date when="1755-04-15">1755-04-15</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><body><p>Mon tres cher Frere</p><p>Je profite de ce moment<corr>[,]</corr> mon tres cher Frere<corr>[,]</corr> pour vous assurer que parmi les ecceuill<corr>[,]</corr> Les Tempetes et les fatigue mon coeur est plus a vous qu’à moi. Je <del>[Nos ]</del>vous ecris cette Lettre de S<expan>[an]</expan><sup>to</sup> Remo. Notre voyage de Terre depuis Marss<expan>[eille]</expan>: jusqu’à Antibe a été des plus fatiguants<corr>[.]</corr> Nous nous somes arreté un jour a Toulon. J’y ai vu les Vaisseaux de Guerre et les galleres. Vous scavez la Situation de la place et du port mieux que moi<corr>[,]</corr> qui y ait étée<corr>[,]</corr> ainssi je ne vous en parle point. Pour ce qui est des Vaisseaux ils sont en mauvais etat<corr>[.]</corr> On en construit trois qu’on ne peut achever faute d’argent. Les Offic<expan>[iers]</expan>:<corr>[,]</corr> Matelots et ce qui apartient a la Marine n’est point payé depuis 7 Mois. Les Tromperies et le desordre sont <del>[e… ]</del>extreme. Jl n’est <pb/>pas concevable <del>[concevabble ]</del>coment la Monarchie peut subssister avec le desordre general qui y regne. J’ai étée a l’Academie de Marine<corr>[,]</corr> qui m’a parue assez bien regleé<corr>[.]</corr> On a fait exersser en ma presance le<corr>[s]</corr> jeunes gens de qualité<corr>[,]</corr> selon les nouvelles evolussions Jntroduite dans l’armée. J’ai trouvé qu<corr>[’]</corr>ils faisoit assez bien pour des Francois. Si toute L’armée fait de meme elle vaudroit mieux que les Autr<expan>[ichiens]</expan>: dans la derniere guerre. En allant a Antibes nous dinament a a <note>[sic! ]</note>une petite ville<corr>[,]</corr> nomée Cannes. L’Jsle de S<expan>[ain]</expan><sup>t</sup><expan>[ e]</expan> Marguerite n’en est separée que par un petit bras de Mer. Nous priment la Resollution d’y aller pour y apprendre quelque particularitez du Masque de Fer. Le Comendant de La Forteresse me conduisit a la Chambre ou plustot au cachot ou il a passé <del>[s… ]</del>tant d’année. D’ont j’aurai l’hon <pb/>neur de vous faire une autre fois la description. voici ce que j’ai appris de plusieurs perssones dignes de foi<corr>[,]</corr> qui ont <del>[s… ]</del>etées Jnformées par leurs parents contemporains des evenements. M<expan>[onsieu]</expan><sup>r</sup> de S<expan>[ain]</expan><sup>t</sup> Marc etoit comendant a Exili<corr>[,]</corr> proche de Pignerol. Louïs 14 lui donna le Gouvernement de S<expan>[ain]</expan><sup>t</sup><expan>[ e]</expan> Marg<expan>[uerite]</expan>: en 1693 <del>[1795 ]</del>ou 4. <del>[6 ]</del>M<expan>[onsieu]</expan><sup>r</sup> Feri<corr>[,]</corr> grand Pere de L’Officier auquel j’ai parlé<corr>[,]</corr> etoit ami intime de S<expan>[ain.]</expan><sup>t</sup> Marc<corr>[.]</corr> Cellui ci etoit deja gardien du Masque et le conduisit avec lui a son gouverne<expan>[ment]</expan>: en passant a Frejus ou tout ceci m’avoit deja été conffirmé, S<expan>[ain]</expan><sup>t</sup> Marc manqua d’argent. Feri vint le joindre<corr>[,]</corr> vit et parla au Masque. Jl dit<corr>[,]</corr> et beaucoup d’autres perssones qui l’ont vue<corr>[,]</corr> qu<corr>[’]</corr>il croyoit <del>[…s ]</del>que c<corr>[’]</corr>ettoit une Feme<corr>[,]</corr> qu<corr>[’]</corr>il avoit les mains petites <del>[n… ]</del>et delicate et la peau fort douce et unie<corr>[,]</corr> quoiqu<corr>[’]</corr>elle tira un peu sur le Brun. S<expan>[ain]</expan><sup>t</sup> Marc fut fait gouv<expan>[erneur]</expan>: de la Bastille 1 ou 2 ans apres, et Conduisit le Masque avec <pb/>Lui. Jl le servoit lui meme<corr>[,]</corr> perssone n’ausoit le voir qu’un Pretre qui etoit lié par les plus affreux serments. Lorsqu<corr>[’]</corr>il fut a paris, on proposa a 6 jeunes Filles de condition<corr>[,]</corr> mais pauvres<corr>[,]</corr> de s’enfermer avec lui. M<expan>[ademoi]</expan><sup>selle</sup> Olivier<corr>[,]</corr> qui etoit du nombre et qui refusa cette <del>[l… ]</del>proposition<corr>[,]</corr> a conté elle meme cette particularité a M<expan>[onsieu]</expan><sup>r</sup> de Marssillan<corr>[,]</corr> de qui je la tiens. Jl <sup>y</sup> en a eu quelques unes qui l’ont acceptée. On pretand <del>[…t ]</del>que ce fameux Prisonnier a survecu a Louïs 14 et que le Duc d’Orleans a été le voir dans sa prison. L’hist<expan>[oire]</expan>: de l’assiete d’argent me paroit fort douteuse, vu la situation du cachot. Les oppinions sont partagées<corr>[.]</corr> Les uns croyent que c’etoit le Comte de Vermandois<corr>[;]</corr> Les autres la premiere Dauphine<corr>[,]</corr> Princ<expan>[esse]</expan>: de Baviere<corr>[.]</corr> La derniere me paroit hors de toute aparence. Nous som<expan>[m]</expan>es partis d’Antibes avec le vent favorable<corr>[,]</corr> il s’est changé lorsque nous etions proche de <pb/>Monaco<corr>[,]</corr> ce qui nous a obligé d’y prendre Terre. Nous avons Logé au Chateau qui est charmant. Nous y avons vu des Bois d’Orangers, et des Palmier<sup>s</sup> sur toute la Côste. Malgré le vent et la Tempête nous som<expan>[m]</expan>es parvenu a grand peine ici<corr>[,]</corr> a force de Rames<corr>[,]</corr> ou il faudra attendre jusqu’a ce qu<corr>[’]</corr>il deviene favorable. Je me port bien tant que je suis sur Mer, mais des que j’arrive a Terre<corr>[,]</corr> je prends quelques heures aprés des Coliques et des vomissements<corr>[,]</corr> qui durent quelques heures<corr>[,]</corr> apres quoi il ne me reste que des meaux de Coeur. Je suis avec toute la Tendresse et le respect Jmaginable<corr>[,]</corr></p><p>Mon tres cher Frere<corr>[,]</corr><lb/>votre tres humble obeïssante soeur et Servante<lb/>Wilhelmine</p><p>Santo Remo<corr>[,]</corr> le 15 d’Avrill 1755</p></body></text></TEI>