<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth an Friedrich II., König von Preußen, 1755-04-28, Florenz</title><author><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trc.html">Transcriber</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Günter Berger</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/155_src</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-155-1755-04-28-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Bayerische Verwaltung der Staatlichen Schlösser, Gärten und Seen: Neues Schloss Bayreuth, Zug. Nr. 1626.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fra"/></langUsage><correspDesc ref="https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/155_src" source="#u67fba5a-e081-4c44-972b-9a123fb8e085"><correspAction type="sent"><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName><settlement>Florenz</settlement><date when="1755-04-28">1755-04-28</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><body><p>Mon tres cher Frere</p><p>Depuis mon depart de Genes il m’a été Jmpossible de trouver un instant pour vous ecrire, quoique je preffere toujours cette occupation a toutes les autres. Vous le scavez<corr>[,]</corr> mon tres cher Frere<corr>[,]</corr> vous m’occupé toujours<corr>[;]</corr> je regarde tout autre objet come un amusement passager. Neptune n’a cessé de nous etre contraire, au lieu de 12 heures nous avons employez deux mortelles journées dans notre trajet. M<expan>[essieu]</expan><sup>rs</sup> Les Genois ont eu la politesse de nous faire escorter par une Galere. Sans quoi nous aurions couru risque d’aller a Alger<corr>[,]</corr> 4 vaisseau Corssaire croisant du côté de Lerici. Le Port de cette petite ville est le plus Beau et le plus grand de L’Europe; il peut contenir 5 flote. Celle de France<corr>[,]</corr> d’Espagne et de Gênes y ont étées dans la derniere guerre. Nous avons <pb/>èté de La en deux jours a Pise. Malgré toutes les representations j’y fus recue a 10 heures du soir par le gouverneur et une foule de Dames et de Noblesse. Le Lendemain j’ai vu les Eglises. Le Dôme est d<corr>[’]</corr>une grandeur prodigieuse, mais les Tableaux mediocres. Les 4 Portes sont des morceaux de Bronze sans prix. Quoiqu<corr>[’]</corr>ils en disent il n<corr>[’]</corr>y en a qu’une d’Antique et cella depuis l’Etablissement du Christianisme puis qu<corr>[’]</corr>elle represente des Hist<expan>[oires]</expan>: S<expan>[ain]</expan><sup>tes</sup> ils disent qu<corr>[’]</corr>elles ont étées prises dans le tems des Croizades en Sirie<corr>[,]</corr> ce qui paroit vraissemblable puisque le gout en est Egiptien. Le Campo S<expan>[an]</expan><sup>to</sup> est unique dans son espece. Jl semble que cellui qui l<corr>[’]</corr>a fait construire aye voullu se rendre la mort agreable. Jl y a plusieurs tombeaux Anthiques<corr>[,]</corr> Les Relieffs dequels representent pour la pluspart la Chasse de Meleagre. On remarque generalement que ce morceaux d’Histoire est represantè sur les Tombeau sans qu’on en sache la Raison<corr>[.]</corr> <pb/>J’ai bien examiné La Fameuse Tour de Pise en dehors et en dedans. Elle est tres frapante et penche si fort qu<corr>[’]</corr>elle fait peur. Ce qu<corr>[’]</corr>il y a de certain c<corr>[’]</corr>est qu<corr>[’]</corr>elle s’est affessée<corr>[,]</corr> mais on ne peut comprendre coment elle peut se soutenir. Le Batisterio est tres joli en dedans<corr>[.]</corr> La Chere est un cheff d’oeuvre<corr>[,]</corr> elle est de Marbre Blanc travailleé en Relieff et le fond des Marbre est transparent. J’ai vu aussi un Bain Antique de Neron, et plusieurs autres choses qui demandes un trop grand detaill. De Pise nous somes arrivé dans un jour ici. J’ai Comencé a voir aujourd<corr>[’]</corr>hui La Gallerie de Statue, et le petit Salon. Combien de <del>[ne ]</del>fois <del>[vous ]</del>ne vous ai je pas souhaité<corr>[,]</corr> mon cher Frere<corr>[,]</corr> tant de beau morceaux digne de vous. J’ai ètée en extase en voyant ces Beaux reste de L’Anthiquité. La Belle venus n’est pourtant pas selon moi ce qu<corr>[’]</corr>il y a de plus beau<corr>[,]</corr> Les mains et les pieds ne repondent point a la beauté du Corp et de la tête. Jl y a 2 Attletes qui <pb/>selon moi sont fort superieurs, et une autre venus colossale <note>[c auf q ]</note>qu’on dit etre de Phidias. Je n’ai point encore voullu voir les Tableaux voullant donner le tems a mon Jmagination de se bien Jmprimer ces superbes Statues. La ville est fort grande mais fort laide. Le voyage que je fais est le plus beau qu’on puisse faire mais si fatiguant que j<corr>[’]</corr>i succombe casi. Je n’ai plus de meaux de tetes mais des Coliques continuelles ce qui fait que je me soutiens encore. Jl fait aussi chaud ici que dans les plus grandes challeurs en Allemagne. Je me recomende encore a votre precieux Souvenir et suis avec tout le respect et la tendresse Jmaginable<corr>[,]</corr></p><p>Mon tres cher Frere<corr>[,]</corr><lb/>Votre tres humble<corr>[,]</corr> obeïssante Soeur et Servante <lb/>Wilhelmine</p><p>Florence<corr>[,]</corr> Le 28 d’Avrill 1755</p></body></text></TEI>