<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth an Friedrich II., König von Preußen, 1755-07-25, Verona</title><author><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trc.html">Transcriber</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Günter Berger</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/184_src</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-184-1755-07-25-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, BPH, Rep. 46 König Friedrich Wilhelm I., W Nr. 17, Bd. III, Fasz. 6, fol. 26r-27r.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fra"/></langUsage><correspDesc ref="https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/184_src" source="#u67fba5a-e081-4c44-972b-9a123fb8e085"><correspAction type="sent"><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName><settlement>Verona</settlement><date when="1755-07-25">1755-07-25</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><body><p>Mon tres cher Frere</p><p>J’avois dessein de vous ecrire d<corr>[’]</corr>abord a mon arrivée a Venise, mais j’ai conté sans mon Hôte. Nous somes tombé Mallade le Marg<expan>[rave]</expan>: et moi en <del>[all ]</del>partant de Bologne et avons été obligé de nous areter quelques jours a Francolini<corr>[,]</corr> proche de Ferare. Jl a pris un axez de Fievre qui a duré 36 heures et moi un Comencement de Dissanterie. Nous som<corr>[m]</corr>es arrivé l’un et l’autre fort eclopés a Venise d’ou je suis partie sans avoir vu la moindre chose a la reserve de quelque Tableau. J’y ai trouvé Algarotti que j’ai a peine reconnu<corr>[,]</corr> tant il est vieilli et changé. Sa Santé est encore fort delabrée<corr>[,]</corr> mais son esprit ne s’en ressant point<corr>[.]</corr> il s’est donné beaucoup de peine pour nous, et m<corr>[’]</corr>a assuré qu<corr>[’]</corr>il n’attendoit que Sa guerison pour retourner a Berlin<corr>[.]</corr> Je lui veux plus de bien que j’amais par raport a l’attachement qu<corr>[’]</corr>il temoigne avoir pour vous<corr>[,]</corr> mon cher Frere<corr>[,]</corr> et le Zêle qu<corr>[’]</corr>il a marqué en toute occasion. Jl m’a menacé de vous informer de mes Fredaines. Ainssi j’aime mieux vous prevenir<corr>[,]</corr> de crainte qu<corr>[’]</corr>elles ne tirent a Conssequance<corr>[.]</corr> J’ai aquis a Venise un des plus fameux Cescisbée<footnote id="1"> {Siehe auch: (#159) Brief vom 11. Mai 1755.}</footnote>, qui m’a fait l’amour en Heros de Roman. Declarations, Billets <pb/>doux. Vers, et chanssons<corr>[,]</corr> rien <del>[e… ]</del>n’a manqué. Je suis plus Belle qu’helene<corr>[.]</corr> Ma Fille est la Fleur, et je suis le fruid. Le fruit surpasse la fleur par milles raisons ect: car il y en a dequoi rempli <corr>[remplir ]</corr>un volume<corr>[;]</corr> enfin<corr>[,]</corr> mon cher Frere<corr>[,]</corr> aux <del>[sans ]</del>enlevements pres<corr>[,]</corr> je pourois jouer le Rôle de Cleopatre ou de Statira. Mais il m’a semblé qu<corr>[’]</corr>il etoit trop difficile. <del>[et ]</del>a soutenir car mon amant <del>[ces… ]</del>m’a autant ennuyé a la fin qu<corr>[’]</corr>il m’avoit diverti au Comencement<corr>[.]</corr> Jl faut pourtant vous le faire conoitre. C’est votre Ministre M<expan>[onsieu]</expan><sup>r</sup> Cataneo<corr>[,]</corr> sexagenaire qui a force de Composer en Poesie et en Musique, se croit a ce que j’imagine amoureux de toutes les femes qu<corr>[’]</corr>il voit. J’ai recu les honneurs de la Republique<corr>[,]</corr> le jour avant mon depart<corr>[,]</corr> et vu quelques Dames qui m’ont parues fort hautes et assé mal eduquées. M<expan>[essieu]</expan><sup>r</sup><expan>[ s]</expan> Emo et Errizo se sont fort Loué de Berlin et ont marqué beaucoup d’attachement pour vous. J’ai pourtant été a deux Consservatoires<corr>[.]</corr> J’ai entendu La Padouanella, qui a une voix Divine<corr>[,]</corr> mais sans la moindre Culture. La Therese qui a pres de 50 ans<corr>[,]</corr> qui a la voix plus Belle encore que ne l’a jamais eue la <pb/>Gasparini<corr>[,]</corr> mais moins forte, son gozier est come cellui de L’Astrua<corr>[,]</corr> mais elle est beaucoup plus forte dans la Musique; en feme je la preffere a tous ce que j’ai jamais entendu<corr>[.]</corr> La Cattina est aussi une des Belles voix qu’on puisse entendre et chante avec beaucoup de gout. Le Malheur est qu’avec des millions on ne viendroit pas a bout de les tirer de la. L’Emilia et Bettina qui avoit fait tant de Bruit ne vallent abssolument plus rien. Je parts d’ici apresdemain <del>[apres r…]</del>.Je passerai un triste tems ne pouvant avoir la satisfaction de vous ecrire sur la Route. Mon Coeur et mes pensseés seront toujours aupres du cher Frere etant avec toute la tendresse et le respect Jmaginable<corr>[,]</corr></p><p>Mon tres cher Frere<corr>[,]</corr><lb/>Votre tres humble obeïssante Soeur et Servante<lb/>Wilhelmine</p><p>Verone le 25 de Juillet 1755 </p></body></text></TEI>