<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Friedrich II., König von Preußen an Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth, 1755-12-18, [Potsdam]</title><author><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trc.html">Transcriber</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Günter Berger</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/234_src</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-234-1755-12-18-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, BPH, Rep. 47 König Friedrich II., Nr. 305, Bd. 10, fol. 83r-83v.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fra"/></langUsage><correspDesc ref="https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/234_src" source="#u67fba5a-e081-4c44-972b-9a123fb8e085"><correspAction type="sent"><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName><settlement>[Potsdam]</settlement><date when="1755-12-18">1755-12-18</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><body><p><supplied>[s. l. ]</supplied><add>[Potsdam ]</add>ce 18 <sup>de </sup>Dec<expan>[embre]</expan> 1755.</p><p>Ma tres chere Soeur.<lb/><gap>[… ]</gap>Le Tremblement de Terre dont Vous parléz s'est réellement fait sentir dans mon pays<corr>[,]</corr> le long des rivages de la Mér<corr>[,]</corr> a Stetin, L'odér est enflée dans L'espasse de quatre minutes, et a fait une crue de 12 pieds<corr>[;]</corr> elle a inondé tout le faubourg<corr>[,]</corr> mais cela n'a duré qu'un moment<corr>[.]</corr> a templin, le lac s'est Soulevé<corr>[;]</corr> il a inondé tout d'uncoup un de ses bords et a obligé Les pecheurs qui etoient dessus de se sauvér<corr>[.]</corr> en frise, la meme chose est arrivé apeupres Sur les bords de l'amassis et sur ceux de la Mér<corr>[,]</corr> en holande, en Irlande la meme chose, avec des efets plus desastreux pour les habitants<corr>[.]</corr> pour moy<corr>[,]</corr> qui ne suis pas grand physicien<corr>[,]</corr> mais qui me suis fait mon sisteme de fisique<corr>[,]</corr> Comme buffon a fait Le sien, j'atribue tout ces fenomenes au prinsipe que je Suppose, je crois quil ya au Centre de la terre un feu ellementaire qui, agité par diferentes Causes<corr>[,]</corr> se forme des Canaux souterains aboutissant vers la surface de la terre, et que ce feux<corr>[,]</corr> mis dans un Mouvement plus violent<corr>[,]</corr> a pousé des Rameaux sous la Mér<corr>[,]</corr> dont efectivement L'un a Crevé sur les Cotes d'Irlande<corr>[,]</corr> le grand foyé s'est trouvé precisément sous Lissbone<corr>[.]</corr> La matiere sulfureuse et salpetrique dont Le sol de ce païs est emprint a donné plus de nouriture a ce feux, qui par consequend<corr>[,]</corr> dans cet endroit<corr>[,]</corr> a fait L'efet d'une mine qui saute<corr>[.]</corr> je vous done mon raisonnement pour ce qu<corr>[‘]</corr>il vaut, c'est a dire<corr>[,]</corr> pour une Conjecture<corr>[.]</corr> mon prejugé m'y fait peutetre ajoutér un degré de credibilité plus fort quil ne paraitra a d'autres<corr>[;]</corr> mais je suis tres persuadé qu'il en est ainsi<corr>[.]</corr> apres <pb/>tout<corr>[,]</corr> si je me trompe sur cette matiere<corr>[,]</corr> ce qui me Console<corr>[,]</corr> c'est que je ne suis pas le seul, et que la plu pare qui s'egarent<corr>[.]</corr> Le font pour cherchér Midi a quatorze heures, au lieu que ce que je dis a de la vraissemblance et de la simplicité. Mais<corr>[,]</corr> ma chere soeur, c'est aux fisisiens que vous avez à bareit a decidér sur cette Matiere<corr>[;]</corr> pour moy, dont la Destinée est de me demelér de la fourberie des hom<expan>[m]</expan>es, je pourrois me trompér facillement sur les Causes Secretes que la Nature Nous cache<corr>[,]</corr> et qui sont une Enigme pour le Vulgaire, et quelquefois pour les Savants memes.<lb/>Je suis aus desespoir que vous vous priviéz pour moy des Colections que Vous avéz fait en Jtalie<corr>[.]</corr> L’Jnteret que je prens a la Nouvele Jerusalem me fera posedér avec inquietude la faveur que je dois tenir de Votre amitié<corr>[.]</corr> ma Galerie n’a besoin<corr>[,]</corr> Ma chere Soeur<corr>[,]</corr> que de votre portrait pour la Sanctifiér, et<corr>[,]</corr> n’en Deplaisse a la reine du Ciel et a toute sa famille, il n’en est aucun que je vous Compare; vous me dirai que ce n’est pas avansér beaucoup quand on ne Croit pas a ces gens la<corr>[,]</corr> et que ce n’est que preferér votre portrait a celuy d’une Charpentiere juive et peut<corr>[-]</corr>e<corr>[ê]</corr>tre pis<del>[ m]</del>, mais ce portrait a eté fait par des Grand Maitres, et l’habileté de leur pienceau ne donnera pas plus de Merite a Leur sujets que Votre portrait n’en a, que je tiens pour une Copie de penne<corr>[ Pesne]</corr>. Les nouveles que je puis vous Marquér d'ici sont que j'ai gaté la tragedie de merope en en faisant un opera, que je pars Dimanche pour berlin<corr>[,]</corr> de quoi j'enrage, et que je conterai heures et Moments jusques a mon retour<corr>[;]</corr> que l'hiver se fait sentir, que les Chemins sont mauvais, que L´arivée des Etrangérs nous annonce le Carnaval, et qu’enfein je suis Com<expan>[m]</expan>e j’ai toujours eté avec laplus parfaite tendresse<corr>[,]</corr></p><p>Ma tres chere soeur<corr>[,]</corr><lb/>Votre tres fidele frere et serviteur</p><p>Fr<expan>[ederic]</expan>:</p></body></text></TEI>