<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth an Friedrich II., König von Preußen, 1755-12-06</title><author><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trc.html">Transcriber</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Günter Berger</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/232_src</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-232-1755-12-08-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, BPH, Rep. 46 König Friedrich Wilhelm I., W Nr. 17, Bd. III, Fasz. 6, fol. 13r-15r.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fra"/></langUsage><correspDesc ref="https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/232_src" source="#u67fba5a-e081-4c44-972b-9a123fb8e085"><correspAction type="sent"><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName><settlement> </settlement><date when="1755-12-06">1755-12-06</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><body>
    
    
        
            
                <p>Mon tres cher Frere</p>
                <p><gap>[…]</gap> <pb/><gap> [… ]</gap>Jl
                        faut<corr>[,]</corr> mon cher Frere<corr>[,]</corr>que vous ayez la Bagette des Feés pour avoir en
                        si peu de tems amassé une si grande Colection de Tableaux et surtout deux
                        Corege. Je n’ai vu qu’un petit Tableau de sa Facon dans tout mon voyage
                        n’ayant point été a Milan qui est L’Unique endroit d’Jtalie ou il s’en
                        trouve. J’ose encore prendre La liberté de vous recomenderMinx qui est de
                        L’aveu de tous les Conoisseurs un des plus grands homes qu<corr>[’]</corr>il y est <corr>[ait ]</corr>eu, et qu’on mett a Coté de
                        Raphaël<corr>[.]</corr> <pb/><del>[S]</del>selon mes peu de Conoissances je le preffererois<corr>[,]</corr> son Colori etant beaucoup plus beau. J’ai recu heureusement
                        mes petites empletes d’Jtalie. J’ai trouvé un petit tableau d’ouvrage de
                        Florance que j’ai aquis par un Hazard<corr>[,]</corr> quoi qu<corr>[’]</corr>il ne soit pas de la premiere
                        Classe<corr>[,]</corr> je prends la Liberté de vous l’envoyer. Jl est
                        Jmpossible d’en avoir par raport au terribles deffences de L’emp<expan>[ereur]</expan>: qui entretiens la
                        fabrique a ses depends. J<corr>[’]</corr>espere qu<corr>[’]</corr>il poura remplir un petit Coin dans La Gallerie, Puisqu’on
                        n’en a pas vu de pareills en Alemagne<corr>[,]</corr> hors a Vienne.
                        Si on avoit La quantité de Pierres differantes il seroit facile de
                        L’Jmiter<corr>[,]</corr> mais il faut des Magazins entiers pour <pb/>chercher les nuances. Les Gazetes ne sont remplies que d’evenements effrayants.
                        L´accidont arrivé a Lisbone fait tremir. On conte des merveilles aussi d´un
                        Lac dans votre Païs. Voila bien des sujets de raissonnements pour Mrs Les
                        Phisiciens. Tous nos Pedants disent que La Comette de Cesar est en Chemin
                        pour venir nous vitriffier. Je trouve cette Idie fort divertissante finir
                        pour finir il vaut mieux etre metamorphosé en Statue de Verre que d´etre
                        mangé des verts. Je me figure meme que dans quelque milliers d´années La
                        terre reprendra son Anciene forme, et qui’alors je serai placée dans quel
                        que Cabinet ou Jardin dont je ferai L´ornement. Qui scait meme <pb/>si Les nouveaux habitants le La
                        terre ne nous adorerons pas Come des Divinitez. Mais je ne pensse pas que je
                        vous ennuye mon tres cher Frere par mes Folies. Je laisse la L´avenir pour
                        jouir du presant en vous assurant de la Tendresse et
                        du profond respect avec lequel je suis<corr>[,]</corr></p>
                <p>Mon tres cher Frere<corr>[,]</corr><lb/>Votre tres humble obeïssante Soeur et Servante <lb/>Wilhelmine</p>
                <p><supplied>[s. l.]</supplied>Le
                        8<del>[6]</del>de Dec<expan>[embre]</expan>1755</p>
            
        
    
</body></text></TEI>