<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Friedrich II., König von Preußen an Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth, 1756-02-21, [Potsdam]</title><author><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trc.html">Transcriber</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Günter Berger</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/240_src</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-240-1756-02-21-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, VI. HA, Nachlass Wilhelmine von Bayreuth, Nr. 1. [Kriegsverlust].</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fra"/></langUsage><correspDesc ref="https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/240_src" source="#u67fba5a-e081-4c44-972b-9a123fb8e085"><correspAction type="sent"><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName><settlement>[Potsdam]</settlement><date when="1756-02-21">1756-02-21</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><body><p><add>[Potsdam ]</add>ce 21<add>[ février 1756]</add></p><p>Ma très-chère soeur,<lb/>Votre lettre, ma très-chère sœur, a achevé de rétablir le calme de mon âme, qui avait été troublée par l’appréhension où j’ai été pour votre précieuse santé. Je vous avoue que je suis tombé de mon haut en recevant une couronne de laurier de vos mains. S’il y avait quelque chose de capable de renverser ma chétive cervelle, ç’aurait été les choses obligeantes que vous y ajoutez. Mais je me suis bien vite remis dans mon assiette naturelle, en pensant que l’ombre de Virgile était assez vieille pour radoter, et que dans la cuisine française on fait l’honneur aux jambons de leur donner le laurier comme aux héros. Il n’y a que l’excès d’indulgence que vous daignez avoir pour moi qui puisse vous faire illusion sur mon sujet; mais, ma chère soeur, en faisant un retour sur moi-même, je n’y trouve qu’un pauvre individu composé d’un mélange de bien et de mal, souvent très-mécontent de soi-même, et qui voudrait fort avoir plus de mérite qu’il n’en a, fait pour vivre en particulier, obligé de représenter, philosophe par inclination, politique par devoir, enfin qui est obligé d’être tout ce qu’il n’est pas, et qui n’a d’autre mérite qu’un attachement religieux à ses devoirs. Voilà, ma chère soeur, une confession générale après laquelle je me flatte de votre absolution. <lb/>Le duc de Nivernois vient aujourd'hui ici; si je pouvais jouir de l'homme aimable, j'en serais charmé; mais jusqu'à présent je n'ai vu que l'ambassadeur. <gap>[… ]</gap>Je me contente de vous embrasser de tout mon cœur, et de vous assurer de la tendresse parfaite avec laquelle je suis jusqu'au dernier soupir de ma vie, ma très-chère sœur,</p></body></text></TEI>