<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Friedrich II., König von Preußen an Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth, 1755-11-23, [Potsdam]</title><author><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/229_tl</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-229-1755-11-23-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, BPH, Rep. 47 König Friedrich II., Nr. 305, Bd. 10, fol. 84r-84v.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc></teiHeader><text><body><p>(<supplied>[o. O. ]</supplied><add>[Potsdam ]</add>den 23.<add>[ November ]</add><note>[eigenhändig von Wilhelmine: ]</note>1755</p><p>Meine teuerste Schwester.<lb/>Ich bin bekümmert, aus Ihrem Brief zu vernehmen, dass Sie bald an den Augen leiden, bald an anderen Gebrechlichkeiten. Ich machte mir die Hoffnung, dass die Reise sie großenteils zerstreut hätte. Ich bin sehr überrascht, meine liebe Schwester, dass Sie Sich drei Tage lang damit gelangweilt haben, mein poetisches Geschwätz zu lesen; es tut mir leid um die Zeit, die ich mit diesen Albernheiten verbracht habe. Ich habe immer noch einen ganzen Wust davon; aber es ist tatsächlich so schlimm, dass ich es nicht über mich bringe, Sie damit zu langweilen. Ich habe viele Gelegenheitsstücke, aber sie benötigen viele Korrekturen, bevor sie Ihnen präsentiert werden können. Ich werde sehen, was ich in diesem Winter tun kann, um Ihnen einen Gefallen zu tun. Es gibt unter anderem ein episches Gedicht, in dem Valori und Darget die Sujets sind; aber es ist so schlüpfrig und im Übrigen so schlecht geschmiedet, dass ich nicht den Mut habe, es Ihnen zur Prüfung vorzulegen.<footnote id="1"> Es handelt sich hier um das Scherzgedicht «Palladion», das Friedrich II. schon 1749 nach dem Muster von Voltaires «Pucelle d´Orléans» geschrieben hatte. {Über die Entstehung, Verbreitung und Publikation dieses Gedichts, siehe: (#4) Œuvres Frédéric, 1846-1857, hier: Bd. 11, I-VII [Avertissement de l'Éditeur / Mitteilung des Herausgebers].}</footnote> Es sind eilig gemachte Stücke, bei denen ich nur an meine Unterhaltung gedacht habe und bei denen ich nie ans Publikum gedacht habe. Mein einziger Zweck war es, mich für ein paar Augenblicke der Muße zu beschäftigen und nie, mich auf den Parnass zu stellen. Ich habe ein klares Urteil über mich selber, und aus dem gleichen Grundfühle ich, dass das, was mich durch den Charme der Komposition amüsiert haben mag, diejenigen nicht amüsieren wird, die gute Verse kennen, und die sich nicht mit den harten Akzenten meiner deutschen <note>[tudesken]</note><footnote id="2"> {Zu «tudesque» vgl. (#161) Brief vom 17. Mai 1755 [Anm. 3 in der dt. Übersetzung].}</footnote> Muse in französischer Verkleidung anfreunden würden. Es ist fast unmöglich, dass ein im Innersten an das Deutsche gewöhnter Deutscher nicht häufige sprachliche Fehler macht und gegen den guten Sprachgebrauch verstößt, der in dieser Gegend hier zum größten Teil verdorben ist. Einer Poesie, die der Reinheit der Sprache beraubt ist, bleiben daher nur noch wenige Merkmale von Vorstellungskraft, die nicht mehr wirken als die Figuren einer verbräunten, halb abgeblätterten alten Malerei. Erlauben Sie mir daher, meine liebe Schwester, Streichungen und Korrekturen vorzunehmen, so viel ich schaffe, damit die Bagatellen, die Sie sich von mir erbitten weniger unförmig sind und sich meine Kleinen Ihnen sprachlich geglättet vorstellen. <lb/>Ich bete tausendmal für die gänzliche Wiederherstellung Ihrer Gesundheit und bitte Sie, mich mit einer bewährten Zuneigung zu glauben,</p><p>meine teuerste Schwester,<lb/>Ihr getreuester Bruder und Diener</p><p>Friedrich.)</p></body></text></TEI>