<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Friedrich II., König von Preußen an Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth, 1755-08-30, [Potsdam]</title><author><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/205_tl</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-205-1755-08-30-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, BPH, Rep. 47 König Friedrich II., Nr. 305, Bd. 10, fol. 92r-92v.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc></teiHeader><text><body><p>(<supplied>[o. O. ]</supplied><add>[Potsdam ]</add>den 30.<add>[ August 1755]</add></p><p>Meine teuerste Schwester<lb/><gap>[… ]</gap>Ich bin entzückt, Sie gegenwärtig im neuen Jerusalem zu wissen.<footnote id="1"> {Siehe Anmerkung zu: (#5) friedrich.uni-trier.de: Brief Nr. 253, 251:} Auch hier spielt Friedrich II. wohl auf den in der Bibel beschriebenen Herrscher Nebukadnezar II. (um 640 v. Chr.–562 v. Chr.) und den durch seine Truppen verbrannten und ausgeraubten Tempel von Jerusalem an (II. Buch der Könige, 25,9), der von Serubbabel, Statthalter der Provinz Juda zur Zeit des Perserkönigs Dareios I. (6. Jh. v. Chr.), wiederaufgebaut und von Herodes dem Großen (um 73 v. Chr.–4 v. Chr.) so verschönert wurde, dass „wer nicht in den Tempel des Herodes gesehen hat, hat nie außergewöhnliches gesehen“. [„One who has not seen Herod’s building has never seen a beautiful building in his life.“] {Englische Fassung zitiert nach: (#82) William Davidson Talmud, o. J.: Bava Batra 4a.}</footnote> Und ich hoffe, dass Sie es dort viel bequemer haben werden, als im alten. Ich habe diese Wohnstätte nur von weitem gesehen. Aber ich habe sie als nichts weniger denn ein Heiligtum betrachtet, das als Behältnis für meine Gottheit dienen könnte. Sie sind zu gütig, meiner Unwissenheit abhelfen zu wollen und mich zum Teilhaber Ihrer römischen Reise zu machen. Ich bin sicher, dass Sie besser Bericht vom Monte Palatino und vom alten Rom ablegen werden, als soviele unwissende Fremdenführer, die nicht so viel von der Geschichte wissen noch in ihrem ganzen Leben wissen werden, wie Ihr kleiner Finger enthält. <lb/><gap>[… ]</gap>Geruhen Sie, mir Ihre Güte zu bewahren, worauf ich so großen Wert lege, wie Orestes auf das Herz von Pylades legte. Und seien Sie überzeugt von der unendlichen Zuneigung, mit welcher ich bin,</p><p>meine teuerste Schwester,<lb/>Ihr getreuester Bruder und Diener</p><p>Friedrich.)</p></body></text></TEI>