<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth an Friedrich II., König von Preußen, 1755-08-22, Bayreuth</title><author><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/203_tl</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-203-1755-08-22-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, BPH, Rep. 46 König Friedrich Wilhelm I., W Nr. 17, Bd. III, Fasz. 6, fol. 18r-19v, hier fol. 19r-19v.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc></teiHeader><text><body><p>Mein teuerster Bruder</p><p><gap>[…]</gap> <pb/><gap>[… ]</gap><pb/><gap>[… ]</gap> Ich bin sehr beschäftigt, da ich heute in unser neues Schloss umziehen soll. Ich werde mich damit beschäftigen, wenn es geht, den Palatin und den kapitolinischen Hügel so anfertigen zu lassen, wie sie früher waren. Wenn mein Werk gelingt, werde ich mir die Freiheit nehmen, es Ihnen zu schicken. Da ich aus dem Gedächtnis arbeite, werden die richtigen Größenverhältnisse fehlen. Aber zumindest wird dieser Grundriss aus Gips eine vollständige Vorstellung von den Dingen geben, als wenn man sie an Ort und Stelle gesehen hätte. Sie werden mich wohl für närrisch befinden, mein lieber Bruder, so etwas zu unternehmen, und es zu wagen, Ihnen davon zu sprechen. Aber Colin war auf Reisen<footnote id="1"> Wahrscheinlich spielt Wilhelmine hier auf eine Passage in der Komödie von Jean François Regnard, «Attendez-moi sous l´orme» ("Warte unter der Ulme auf mich") an, die 1694 das erste Mal aufgeführt wurde.Über den jungen Bauern Colin wird dort gesagt: «Colin, n´a pas voiagé. Ça, je juge que M. Colin imagine mieux que nous, mais nous exécuterons mieux che Colin.» („Colin ist nicht gereist. [Und kennt deshalb die Welt und die Frauen nicht. Anm. FW.] Ich denke, Herr Colin hat mehr Phantasie als wir, aber wir werden besser sein in der Ausführung als Colin.“) {Wilhelmine wie auch Friedrich II. haben Ausgaben von «Les Oeuvres de Mr. Regnard» mit dieser bekannten Komödie in ihren Bibliotheken, Wilhelmine in einer Ausgabe von 1731 (#137) Catalogue des Livres, [vor 1758]: Blatt 30r, Friedrich in Ausgaben von 1731 und 1758.}</footnote>. Ich empfehle mich weiterhin Ihrer wertvollen Erinnerung und bin mit aller erdenklichen Hochachtung und Zuneigung,</p><p>mein teuerster Bruder,<lb/>Ihre ergebenste, gehorsame Schwester und Dienerin<lb/>Wilhelmine</p><p>Bayreuth, den 22. August 1755.)</p></body></text></TEI>