<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth an Ulrike von Preußen, Königin von Schweden, 1755-09-29, Bayreuth</title><author><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/209_tl</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-209-1755-09-29-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Riksarkivet Stockholm: Kungliga arkiv, K 263, fol. 1r-1v.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc></teiHeader><text><body><p>(Bayreuth, den 29. September 1755</p><p>Meine teuerste Schwester<lb/>Ich habe oft die Feder zur Hand genommen, um Ihnen während meiner Reise zu schreiben, ohne jemals dazu zu kommen, einen Brief zu vollenden. Seien Sie überzeugt, teure Schwester, dass der Gedanke an Sie zu stark in mein Herz eingeprägt ist, so dass nichts auf der Welt ihn daraus tilgen könnte. Er reiste mit mir, und ich kann nichts dafür, wenn es nicht oft in Ihren Ohren geklungen hat, da ich in Gedanken bei Ihnen war. Ich habe das Vergnügen gehabt, mich über Sie in Rom mit dem Grafen Bielcke zu unterhalten, der von Ihrer Güte durchdrungen ist. Mit der ausgleichenden Gerechtigkeit ihm gegenüber haben Sie das Herz von ganz Rom gewonnen. Ich wünschte, dass Sie für einige Zeit von Ihrer Größe herabsteigen könnten, um dieses Italien zu sehen, das man so sehr preist, und das ich besser gefunden habe, als man sagt. Ich glaubte, dass ich verzaubert wäre, und dass ich mich in einem Wohnsitz der Feen befände. Ich habe in diesem bezaubernden Land alles das gesehen, was Pracht und Geschmack sich an Vollkommenstem ausdenken können, zuzunehmen. Aber ich bin nach meiner Rückkehr in meinen alten Zustand zurückgefallen. Und ich wurde gewahr, dass der Großteil meiner Übel von der rauen und groben Luft herrührte, die wir atmen. Frankreich ist nicht so, wie man es uns ausmalt. Es gibt da nur sehr gewöhnliche Dinge, welche das Volk wie Wunder darstellt. Frankreich erstrahlt durch seine Gesellschaft. Ich habe da eine Reihe von Leuten aus Paris und sehr viele Literaten gesehen, die beinahe täglich bei mir gewesen sind. Die Provinzler sind viel liebenswürdiger als die Pariser. Letztere sind unerträglich zu den Frauen und nur zu den Männern liebenswürdig. Man bekommt kein Wort aus ihnen heraus, wohingegen die Anderen an allem teilnehmen. <lb/>Ich habe die Marmore erhalten, die Sie die Güte hatten, mir zuzuschicken, wofür ich Ihnen tausendmal Danke. Ich wäre Ihnen gern bei irgendetwas nützlich, und möchte Ihnen zumindest in Kleinigkeiten, da ich es im Wesentlichen nicht kann bezeigen, wie sehr ich Ihnen verbunden bin, indem ich bis zum Grabe die Ihre bin</p><p>Wilhelmine.)</p></body></text></TEI>