<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Friedrich II., König von Preußen an Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth, 1754-09-22, [Potsdam]</title><author><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/26_tl</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-026-1754-09-22-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, BPH, Rep. 47 König Friedrich II., Nr. 305, Bd. 10, fol. 69r.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc></teiHeader><text><body><p>(<supplied>[o. O. ]</supplied><add>[Potsdam ]</add>den 22. <add>[September ]</add>1754</p><p>Meine teuerste Schwester. Ich bin froh, zu vernehmen, dass Ihr neuer Krampfanfall glücklich vorübergegangen ist. Ich bin begeistert von der Idee, die dem Markgrafen in den Sinn gekommen ist, Sie den Winter in Montpellier verbringen zu lassen. Ich möchte Sie auf meinen Händen dorthin tragen, meine liebe Schwester, damit Sie dort Ihre Wiedergenesung fänden. Allem Anschein nach wird Ihnen die Milde des Klimas förderlich sein. Und dies wird ein gewonnener Winter sein, in einem kritischen Moment Ihrer Gesundheit, der für die Zukunft sehr entscheidend ist. Ich hoffe, dass Sie so freundlich sein werden, mir mitzuteilen, wie, auf welchem Wege und unter welcher Anschrift Sie meine Briefe erhalten möchten. Denn es wäre zu schmerzhaft für meine Freundschaft, einen Winter zu verbringen, ohne Ihnen zu schreiben. <gap>[… ]</gap>indessen hätte keine Beschäftigung <gap>[… ]</gap>mir angenehmer sein können, als diejenige, Sie der lebhaften Zuneigung und der hohen Wertschätzung zu versichern, mit welcher ich auf immer bin,</p><p>meine teuerste Schwester, Ihr treuester Bruder und Diener<lb/>Friedrich</p><p><gap>[…]</gap>.)</p></body></text></TEI>