<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth an Friedrich II., König von Preußen, 1754-09-13, [Eremitage]</title><author><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/22_tl</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-022-1754-09-13-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, BPH, Rep. 46 König Friedrich Wilhelm I., W Nr. 17, Bd. III, Fasz. 5, fol. 35r-36v, hier: fol. 35r-35v und fol. 36v.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc></teiHeader><text><body><p>(Mein teuerster Bruder</p><p><gap>[… ]</gap>Ich habe wieder eine schwere Attacke meiner gewohnten Krankheit gehabt, die mich von Neuem sehr zurückgeworfen hat. Der Markgraf regt sich darüber auf, dass alle Kuren, denen ich mich dieses Jahr unterzogen habe, meine Schmerzen nur während einiger Wochen verringert haben, ohne sie zunichtemachen zu können. Seine Freundschaft für mich, hat ihn auf die Idee gebracht, mich nach Montpellier zu führen, um zu versuchen, ob die Luftveränderung nicht bewirken könnte, was die Bäder und die Heilmittel nicht vermochten. Seine Absicht ist, dass wir inkognito reisen, um Ausgaben zu sparen, und dass wir im nächsten Monat abreisen, um Montpellier vor der großen Kälte erreichen zu können. Weder ich noch er haben jedoch irgendetwas beschlossen, bevor wir nicht wissen, ob Sie, mein teuerster Bruder, dieses Vorhaben billigen. Wir laufen da bestimmt keine Gefahr, weil es in der ganzen Gegend kein Fürstentum gibt. Und gemäß den Arrangements, die der Markgraf hier treffen will, zählt er darauf, seine Angelegenheiten gut regeln zu können, während er unterwegs ist. Ich ersuche Sie, mein teuerster Bruder, mir schnellstmöglich Ihre Anordnungen hierzu zu geben. Es wird mir recht hart sein, so weit entfernt von Ihnen zu sein. Doch hoffe ich, dass, wenn meine Gesundheit wiederhergestellt ist, ich umso viel eher im Stande sein werde, Ihnen meine Aufwartung zu machen. <gap>[… ]</gap><pb/><gap>[… ]</gap>Ich empfehle mich wiederum Ihrer geschätzten Erinnerung und bin mit aller erdenklichen Hochachtung und liebevollen Zuneigung,</p><p>mein teuerster Bruder,<lb/>Ihre ergebenste und gehorsamste Schwester und Dienerin   Wilhelmine</p><p><supplied>[o. O. ]</supplied><add>[Eremitage]</add><note>[? ]</note>Den 13. September1754.)</p></body></text></TEI>