<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth an Friedrich II., König von Preußen, 1755-08-11, Erlangen</title><author><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trc.html">Transcriber</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Günter Berger</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/188_src</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-188-1755-08-11-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, BPH, Rep. 46 König Friedrich Wilhelm I., W Nr. 17, Bd. III, Fasz. 6, fol. 23r-25r.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fra"/></langUsage><correspDesc ref="https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/188_src" source="#u67fba5a-e081-4c44-972b-9a123fb8e085"><correspAction type="sent"><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName><settlement>Erlangen</settlement><date when="1755-08-11">1755-08-11</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><body><p>Mon tres cher Frere</p><p>Je suis de retour ici depuis avant hier. J’ai eu la Satisfaction d’y trouver deux de vos Lettres. Je vous assure<corr>[,]</corr> mon cher Frere<corr>[,]</corr> qu<corr>[’]</corr>elle <corr>[qu’elles ]</corr>m’ont causé plus de joye que tous mes voyages ne m’ont fait de plaisir. Mon retour a été plus fatiguant et plus penible que toutes mes Coursses d’Jtalie et de France. J’avoue que je suis partie avec regret d’Jtalie, et que peut etre je n’ai j’amais eu de dissipation qui m’aye autant attachée que celles que m’a procuré ce sejour. J’ai souhaité milles fois que vous pussiez les partager. Toutes les Jdées et les Jnformations qu’on a de ce païs sont fort au dessous de ce que j’ai trouvé et a parler Sincerement<corr>[,]</corr> j’ai eu besoin de toute ma Raison et de toute Philosophie pour ne <del>[la ]</del>le regreter pas trop. J’ai Ramassé ce que j’ai pu <pb/>de plans et de desseins que j’ai fait faire sur les Lieux<corr>[;]</corr> ceux qu’on a deja fait n’etant point corect. J’aurai L’honneur de vous les envoyer<corr>[,]</corr> des que j’aurai recu le tout de Rome. J’y ai fait ecrire de Venise pour avoir toutes les epreuves de Marbre jaune<corr>[.]</corr> le plus beau Anthique devient fort Rare aussi bien que le Vert. Le porphir est tous ce qu<corr>[’]</corr>il y a de plus beau lors qu<corr>[’]</corr>il est poli. Pour <del>[S… ]</del>20 Sequins qui font 60 écus d<corr>[’]</corr>Alemagne on peut avoir des demi Colones et souvant pour moins d’argent. Jl faut les faire embarquer a Livourne sur des Vaisseaux Anglois aprés quoi il n<corr>[’]</corr>y a de risque que le Trajet. Pour les Tableaux les achats sont plus difficile. Cependant les Princes Romains quoique fort Riches se trouvent quelque fois en grande peine d’argent et vendent des Origineaux a la place des quels ils mettent des Copies. Ce que nous avons <pb/>remarqué dans plusieurs Galleries. Les deux Peintres Minx et Batoni sont reputé de la premiere Classe<corr>[,]</corr> ils prenent <del>[d… ]</del>100 Sequins pour une Figure<corr>[;]</corr> le premier est un Composé de Raphael et du Guide. Le second de Carlo Marat<corr>[,]</corr> mais son Colori est plus beau<corr>[.]</corr> On conte 75 milles Statues Anthiquea Rome sans les Relieffs<corr>[,]</corr> Vases et Jnscriptions. Jl n<corr>[’]</corr>y a point de maison quelque chetivequ<corr>[’]</corr>elle soit qui n’aye quelques Bustes ou Statues. Ce qui fait qu’on peut avoir ces choses pour rien<corr>[,]</corr> L’argent etant fort rare. J’avois epargné 1200 ecus que j’y ai employé et pour lesquels j’ai eu des pieces superbes, entre autre un Mercure Grec qui a fait pleurer les Anthicaires quand ils ont scu qu<corr>[’]</corr>elle etoit a moi. Voila bien des detaills que j’ai cru devoir vous faire<corr>[,]</corr> mon cher Frere<corr>[,]</corr> en cas que vous soyez tenté d’aquerir quelques une de ces choses. <gap>[… ]</gap><pb/><gap>[… ]</gap>On ne parle ici que de Guerre, J’aime beaucoup Mars en Statue<corr>[,]</corr> mais j’abbore son regne. Cependant je le venere come les Jndiens font le Diable et j<corr>[’]</corr>espere qu’en cette faveur il exaussera mes voeux et tournera sa Colere contre ceux qui L’obligeront a manifester son pouvoir. J’ai étée fort surprise<corr>[,]</corr> en passant par le Tirol<corr>[,]</corr> du grand empressement du <del>[que ]</del>peuple pour moi. Jls parlent pour la pluspart Jtalien. J’entendoisqu<corr>[’]</corr>ils ce disoit l’un a L’autre. Viens t’en voir la Soeur du Roi de Prusse<corr>[,]</corr> de <corr>[du ]</corr>grand Monarque, l’autre demandoit? mais est ce bien sa Soeur<note>[? ]</note>il faut que je la voye car c’est un grand home <pb/>et un Galant hom<expan>[m]</expan>e, et en meme tems ils me rendoit tous les services qui dependoit d’eux. J’etois fort tentée d’y enroler quelques grandes Statues ennimée<corr>[;]</corr> ce qui auroit été facile si je n’avois craint les suites, car ils etoit pret a me suivre<corr>[.]</corr> Je conte partir dans 2 ou trois jours pour Bareith me ressantant beaucoup de la Fatigue et du changement de Climat. qui est si prodigieuse que je me crois au Millieu de L’hiver. Cett hiver me paroit pourtant suportable puisque <del>[mais ]</del>je <del>[que je ]</del>me vois plus pres de vous; et <del>[Qu… ]</del>que je me flate de jouïr de <del>[d(’)un ]</del>nouveau du bonheur de vous assurer moi meme du profond respect et de la Tendresse sans egale avec laquelle je serai a jamais<corr>[,]</corr></p><p>Mon tres cher Frere<corr>[,]</corr><lb/>Votre tres humble obeïssante Soeur et Servante<lb/>Wilhelmine</p><p>Erlang<corr>[,]</corr> le 11 de Aout 1755</p></body></text></TEI>