<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth an Friedrich II., König von Preußen, 1755-05-23, Rom</title><author><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName></author><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trc.html">Transcriber</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Günter Berger</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></titleStmt><editionStmt><edition>Digital critical commented edition</edition><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt.html">Editor</resp><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Yvonne Rehhahn</name><name>Franziska Windt</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/mrk.html">Markup Editor</resp><name>Yvonne Rehhahn</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/trl.html">Translator</resp><name>Günter Berger</name><name>Cornelia Klettke</name><name>Rashid Sascha Pegah</name><name>Franziska Windt</name><name>Cordula Wöbbeking</name></respStmt><respStmt><resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/dtm.html">Data Manager</resp><name>Fabian Cremer</name><name>Marcel Riedel</name><name>Tobias Tenhaef</name></respStmt><funder>Research Center Sanssouci (RECS)</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName role="host">perspectivia.net</orgName><email>redaktion@perspectivia.net</email><address><addrLine>Max Weber Stiftung – Deutsche Geisteswissenschaftliche Institute im
                        Ausland, Rheinallee 6, D-53173 Bonn</addrLine></address></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><p>CC-BY 4.0</p></licence></availability><idno type="URLWeb">https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/163_src</idno><idno type="URLXML">http://durl.maxweberstiftung.de/quellen/wb/tei/WB-163-1755-05-23-TEI.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl>GStA PK, BPH, Rep. 46 König Friedrich Wilhelm I., W Nr. 17, Bd. III, Fasz. 6, fol. 57r-57v, 60r-60v, 58r-59r, hier: fol. 57r-57v, 60r, 58r-59r.</bibl></sourceDesc></fileDesc><endcodingDesc><editorialDecl><p>The letters were transcribed in their original spelling. In order to improve the readability of the texts, editorial additions were made. In some cases, a normalized orthography was inserted and abbreviations resolved. TEi Tags used: addition, correction, deletion, expansion, gap, lb, note, pb, sup, supplied.</p></editorialDecl></endcodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fra"/></langUsage><correspDesc ref="https://quellen.perspectivia.net/de/wilhelmine/163_src" source="#u67fba5a-e081-4c44-972b-9a123fb8e085"><correspAction type="sent"><persName>Wilhelmine von Brandenburg-Bayreuth</persName><settlement>Rom</settlement><date when="1755-05-23">1755-05-23</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Friedrich II., König von Preußen</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><body><p>Mon tres cher Frere</p><p><gap>[… ]</gap>Je suis toujours occupée a voir et a m’entretenir avec L’Anciene Rome et ses habitants. La Moderne est bien differante de L’Anciene par raport a la Nation<corr>[.]</corr> Les S<expan>[ain]</expan><sup>ts</sup> vivent ici en guerres continuelles<corr>[,]</corr> les Cardineaux sont entre eux sont <note>[sic! ]</note>come L’etoit autre fois Les Tribuns et le Senat. Croirié vous<corr>[,]</corr> mon cher Frere<corr>[,]</corr> que notre arrivée ici mit toute La Ville en mouvement. On s’entre dechire pour me procurer une entrevue avec le Pape<corr>[,]</corr> chaqu’un en veut avoir L’honneur. Chaqu’un me <pb/>fait avertir d’etre sur mes gardes contre son Collegue<corr>[;]</corr> par <note>[ou ]</note>j’apprends a Connoitre Les factions et les Jntrigues d’ici, et je m’en divertis. Je dois me rencontrer avec sa Sainteté dans un Jardin. Tout s’acroche encore a la genuflection que j’ai declaré tout net que je ne ferai point. D’ailleurs les Card<expan>[ineaux]</expan>: et les Ambass<expan>[adeurs]</expan>: ont des attentions Jnfinies pour moi. Jls sont tous venu me rendre visite.Le Card<expan>[inal]</expan>: Albani a de L’esprit et des Saillies<corr>[;]</corr> c’est le plus grand Anticaire qu<corr>[’]</corr>il y ait ici<corr>[.]</corr> Je souhaiterois pouvoir vous envoyer<corr>[,]</corr> mon tres cher Frere<corr>[,]</corr> les Tableaux que je vois ici pour orner votre nouvelle gallerie. Si vous aviez des perssones Jnteligeantes ici, et qui fussent conoisseurs<corr>[,]</corr> vous trouveriez des Antiquitez et des Tableau tres beau pour un morçeau de pain. On peut avoir des morceau de granite et de Porphir<corr>[,]</corr> meme des <pb/>demi Colones pour quelques sequins. Ces superbes marbres sont entassez dans les Rues sans qu’on en fasse cas. Si ce n’etoit le transport nous pourions emporté de quoi revetir des Sales sans en payer la valleur des pierres. Depuis que je suis en Jtalie je n’ai vû qu’un Opera Detestable a Gênes. On loue <del>[le ve ]</del> et exalte des voix que nous ne prendrions pas pour dernieres chanteur<corr>[.]</corr> La Bonne Musique<corr>[,]</corr> le gout et L’Ecole sont entierement detruites<del>[ detruis]</del>. Jl ni <corr>[n’y]</corr>a que les Cornets de chasse et de Poste a la mode. La Peinture se soutient encore. J’ai vu les Tableaux des Peintres modernes depuis un Siecle parmi lesquels il y en a de tres beaux, entre autre de Carlo Dolci, de Concha, et de Carlo Marat<corr>[.]</corr> J’ai diné hier avec le <del>[c… ]</del>fameux Wood qui a été a Palmire. C’est un home poli<corr>[,]</corr> mais Sek<corr>[;]</corr> il m’a conté beaucoup de particullarités de son voyage<corr>[.]</corr> <pb/></p><p>Le 20 <note>[mai 1755 ]</note>Je vous avoue<corr>[,]</corr> mon cher Frere<corr>[,]</corr> que je suis bien triste aujourd<corr>[’]</corr>hui. Je viens de perdre un ami fidelle qui me recreoit dans mes heures de loisir et m’ettoit attaché plus que ne Sont jamais les homes. Mon pauvre Folichon est mort a Bare<corr>[i]</corr>t de veillesse<corr>[.]</corr> Je l’y avois Laissé de craint d’accident dans le voyage qu<corr>[’]</corr>il n’etoit plus en etat de faire. Vous scavez<corr>[,]</corr> mon tres cher Frere<corr>[,]</corr> combien ces petites choses font de la peine, La pluspart du monde s’en moque. Mais il me semble qu’en aprenant a Conoitre les homes on devroit s’en dettacher et que nous trouvons beaucoup plus de vertus chez ce que nous nomons annimeaux que parmi les Etres doué de raison<corr>[.]</corr> Je vois toujours <del>[c… ]</del>cette raison deraisonner et porter au mal. Point d’ami sincere et Fidelle<corr>[;]</corr> le <del>[ce ]</del>moindre Jnteret fait oublier toute reconoissance et <pb/>tout Lien d’amitié. Souvent cellui qui paroit le plus affectioné devient ennemi implacable. Je ne puis vous nier que ce que je vois tous les jours me <del>[d… ]</del>degoute entierement du monde, et que je crois qu<corr>[’]</corr>il n<corr>[’]</corr>y a de gens heureux que ceux qui ne refflechissent et n’examine <del>[point]</del><note>[? ]</note>point. Le 23 <note>[mai 1755 ]</note>on est venu m’interompre<corr>[,]</corr> mon cher Frere<corr>[,]</corr> au millieux de ma morale<corr>[,]</corr> et on a bien fait car elle n’auroit étée bonne qu’a vous ennuyer. Je continue encore mes coursses tous les jours. J’ai vû aujourd<corr>[’]</corr>hui une chose qui m’a rejouïe pour L’honneur de notre Nation<corr>[:]</corr> ce sont Les Tableau d’un Saxon nom<expan>[m]</expan>é Minx que le Roi de Pologne a pris en service. Cett home á L’age de 27 ans egale presque Les Titien et les Guide, on en fait grand cas ici. Batoni est aussi un grand Peintre et point cher, il est fort au dessus de Pene<corr>[.]</corr> Les Palais de Rome sont come des Palais de Rois pour La Magniffissance. Je ne trouve point leur distribution Jnterieure telle qu’on me l’avois decrite. Jl regne en tout un air de grandeur et de Noblesse. La Galerie Colonne est la <pb/>plus superbe chose du monde pour L’ordonnance. On dit qu<corr>[’]</corr>il ni <corr>[n’y ]</corr>en a auccune a Verssaille de cette beauté.Je parts demain pour Naples, et m<corr>[’]</corr>aretterai encore a mon retour ici ou on pouroit vivre un ann et voir tous les jours autre chose.Je me recomende encore a votre precieux souvenir et suis avec tout le respect et la tendresse Jmaginable<corr>[,]</corr></p><p>Mon tres cher Frere<corr>[,]</corr><lb/>Votre tres humble et tres obeïssante Soeur et Servante<lb/>Wilhelmine</p><p>Rome<corr>[,]</corr> Le <add>[18/19-]</add><note>[? ]</note>23 de Mai 1755 <pb/></p><p><note>[postscriptum]</note><lb/>Je suis fort tentée<corr>[,]</corr> mon cher Frere<corr>[,]</corr> de vous envoyer deux fragments de Colones de Granite Rouge et vert<corr>[,]</corr> tres grand<corr>[,]</corr> d’Egiptien<corr>[ Êgyptien]</corr>, mais je crains que le transport n’en soit trop couteux. Vous me ferez une grace de me donner vos ordres la dessus. Vous n’en avez point dans toute votre Colection<corr>[.]</corr> il est tres beau, mais il faudra le faire travailler<corr>[.]</corr></p></body></text></TEI>